% -*- coding: utf-8 -*-

\chapter{Antecedentes}
\drop{E}n este capítulo se pretende por un lado dar una breve explicación
sobre qué es una hoja de cálculo y los conceptos que incorpora; y por otro lado
ofrecer una visión general de las diferentes alternativas existentes de
librerías y \acs{API}s de programación que permiten al desarrollador,
mediante su incorporación en aplicaciones, realizar diferentes operaciones con documentos
de hojas de cálculo sin necesidad de utilizar ninguna interfaz gráfica.
\section{Hojas de cálculo}
\input{antecedentes/hojas_calculo.tex}
\section{Alternativas para trabajar con hojas de cálculo}
En esta sección se muestran diferentes alternativas que permiten trabajar con
hojas de cálculo, sin necesidad de utilizar ninguna interfaz gráfica. De cada
alternativa se ha analizado las siguientes características:
\begin{itemize}
  \item Formatos de documentos de hojas de cálculo que soporta.
  \item Operaciones que permite realizar sobre los diferentes elementos del
  documento de hojas de cálculo.
  \item Lenguaje de programación que usa.  
  \item Plataformas o sistemas operativos dónde se puede utilizar.
  \item Tipo de licencia.
  \item Soporte que se ofrece, decir, la ayuda a resolver fallos o problemas
  encontrados al utilizar la solución. Contar con un buen soporte en el caso de
  se produzcan problemas técnicos durante el uso de la alternativa puede evitar
  un retraso elevado en su resolución.
  \item Actividad del proyecto, es decir, cada cuanto tiempo se saca una nueva
  versión con mejoras y resolución de {\it bugs}.
  \item Madurez de la alternativa, es decir, el tiempo y uso que tiene.
  Normalmente, cuanta más madurez tiene un proyecto más estable es.
  \item Características de la documentación de uso de la alternativa.
  \item Dificultad de uso. Aunque posiblemente es la característica más
  subjetiva de todas, se puede tratar de hacer una valoración lo más objetiva
  posible a través del análisis del esfuerzo que requiere realizar un ejemplo
  que sea lo más parecido posible en todas las alternativas o en su defecto
  analizando el esfuerzo a la hora de realizar diferentes operaciones.
\end{itemize}
A continuación, se detalla cada una de las alternativas analizadas.
\input{antecedentes/estandares.tex}
\input{antecedentes/microsoft_com.tex}
\input{antecedentes/openoffice_uno.tex}
\input{antecedentes/apache_poi.tex}
\input{antecedentes/parse_excel.tex}
\input{antecedentes/spreadsheet_read.tex}
\input{antecedentes/write_excel.tex}
\input{antecedentes/openoffice_oodoc.tex}
\input{antecedentes/java_excel_api.tex}
\input{antecedentes/gembox_spreadsheet.tex}
\input{antecedentes/spreadsheet_sdk.tex}
\input{antecedentes/comparativa.tex}

% Local Variables:
% coding: utf-8
% mode: latex
% TeX-master: "main"
% mode: flyspell
% ispell-local-dictionary: "castellano8"
% End: